<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
<teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Le Vite de' più eccellenti pittori, architetti e scultori italiani, da Cimabue sino a' tempi nostri
            </title>
            <author viaf="https://viaf.org/viaf/46768219/#Vasari,_Giorgio,_1511-1574.">Vasari, Giorgio (1511-1574)</author>
            <respStmt>
                <resp>editore originale</resp>
                <name xml:id="TO">Torrentino</name>    
            </respStmt>
            <respStmt>
            <resp>editore digitale</resp>
            <name xml:id="MF">Memofonte</name>    
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
    <p>File integrato al progetto di esame Digital Humanities del 19/07/2023</p>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
    <p>Passo del testo di Vasari inerente alla figura di Giulio Romano proveniente dalla pubblicazione PDF di Memofonte.</p>
    </sourceDesc>
    </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
    <body>
        <div type="sectionGiulioRomano">
            <head type="sectionMainTitle">GIULIO ROMANO</head>
            <head type="sectionSubTitle">Pittore et Architetto</head>
            <p xml:lang="it">Quando fra il più degli uomini si veggono spiriti ingegnosi che siano affabili e giocondi con
        bella gravità in tutta la conversazione loro, e che stupendi e mirabili siano nell’arti che 
        procedono da l’intelletto, si può veramente dire che siano grazie ch’a pochi il Ciel largo 
        destina, e possono costoro sopra gli altri andare altieri per la felicità delle parti di che 
        io ragiono; perciò che tanto può la cortesia de’ servigi negli uomini, quanto nelle opere la 
        dottrina delle arti loro. Di queste parti fu talmente dotato dalla natura <name type="person">Giulio Romano</name>, che 
        veramente si poté chiamare erede del graziosissimo <name type="person">Raffaello</name>, sì ne’ costumi quanto nella bellezza 
        delle figure nell’arte della pittura: come dimostrano ancora le maravigliose fabbriche fatte da 
        lui e per <name type="city">Roma</name> e per <name type="city">Mantova</name>, le quali non abitazioni di uomini, 
        ma case degli Dei per esempio fatte degli uomini ci appariscono. Né tacer voglio la invenzione della storia di costui, nella 
        quale ha mostro d’essere stato raro e che nessuno l’abbia paragonato: e ben posso io sicuramente dire che in questo volume non sia egli 
        secondo a nessuno. Veggonsi i miracoli ne’ colori da lui operati, la vaghezza dei quali spira una grazia ferma di bontà e carca di sapienzia 
        ne’ suoi scuri e lumi, che talora alienati e vivi si mostrano; né con più grazia mai geometra toccò compasso 
        di lui. Talché se <name type="person">Apelle</name> e <name type="person">Vitruvio</name> fossero vivi nel cospetto 
        degli artefici, si terrebbono vinti dalla maniera di lui, che fu sempre anticamente moderna e modernamente antica. Per il che ben doveva 
        <name type="city">Mantova</name> piagnere, quando la morte gli chiuse gli occhi, i quali furono sempre vaghi di beneficarla, salvandola da le 
        inondazioni dell’acque e magnificandola nei tanti edifizî, che non più <name type="city">Mantova</name>, ma nuova <name type="city">Roma</name> 
        si può dire, bontà dello spirito e del valore dello ingegno suo maraviglioso. Il quale di modi nuovi che abbino quella forma, che leggiadramente
        si conoschino nella bellezza degli artefici nostri, più d’ogni altro valse per arte e per natura. </p>
        <p>Fu <name type="person">Giulio Romano</name>
        di[s]cepolo del grazioso <name type="person"> Raffaello</name> da <name type="city">Urbino</name>, e per la natura di lui mirabile et ingegnosa meritò più degli altri essere
        amato da <name type="person">Raffaello</name>, che ne tenne gran conto come quello che di disegno, d’invenzione e di colorito tutti i suoi discepoli 
        avanzò di gran lunga. E ben lo mostrò <name type="person">Raffaello</name>, mentre che visse, nel farlo di continuo lavorare su tutte le più importanti
        cose che egli dipignesse, nelle quali, come curioso e desideroso d’imitare il suo maestro, attese molto alle cose d’architettura; e per lo 
        diletto che in tal cosa sempre pigliò, fece di nuove, capricciose e belle fantasie: come si vede ancora alla <description type="work-of-art">vigna del <rs type="person">Papa</rs>,
        vicino a <name type="place">Monte Mario</name>, nella quale è un componimento leggiadrissimo nella entrata, e di stravaganzia nelle facce 
        di fuora e nel cortile di dentro il medesimo si vede</description>. La quale opera, e per le fontane che rustiche fece lavorare, e per quelle che 
        domestiche ci sono, e per ogni ornamento fattovi, è la più bella che sia fuor di <name type="city">Roma</name> per ispasso di vigne e per grandezza 
        e bellezza di luogo: per essere in quella una fonte lavorata di <description type="technique"> musaico alla rustica di gongole, telline et altre cose maritime </description>per le mani del 
        mirabile <name type="person">Giovanni da Udine</name>, che, per essere stata da lui investigata dallo antico, è la prima ne’ moderni 
        ch’à dato lume di far quelle che sì belle in <name type="city">Roma</name>  e sparse per Italia sono sì maravigliose di varietà e d’ornamento. E per mano del medesimo 
        sono ancora gli stucchi che in tal vigna nelle belle logge fece, e le grottesche che vi si veggono dipinte, delle quali egli il primo di tale 
        arte fra’ moderni fu capo, e più di tutti divino è stato tenuto. Come si veggono ancora di man d’esso gli animali che in questa opera fece, i 
        quali nessuno con più pratica e con più vivezza ha mai lavorato. Fece in tal fabbrica <name type="person">Giulio</name>, oltra infiniti disegni, 
        in una testa di quelle logge, un <name type="person">Polifemo</name> grandissimo, con infinito numero di fanciulli satiri 
        che gli giuocano intorno; il quale è stato tenuto cosa molto lodevole.</p> 
        <p>Avvenne che nella morte di <name type="person">Raffaello</name>,  <name type="person">Giovan Francesco Fiorentino</name> e <name type="person">Giulio Romano</name> 
        rimasero insieme eredi delle sue cose; per che 
        diedero fine in compagnia a infinite opere, le quale Raffaello aveva lasciato loro insieme col credito, e particularmente <description type="work-of-art">la sala di palazzo, 
        dove sono i fatti di <name type="person">Gostantino</name> </description>. Della quale opera tutta <name>Giulio</name> fece i cartoni; et una parete,
        dove <name type="person">Gostantino</name> ragionava a’ soldati, ordinarono di mistura per farla in muro a olio: e poi non riuscendo, si 
        deliberarono di gettarla per terra e dipignerla in fresco; e fu tosto finita, essendosi quella già cominciata da <name type="person">Raffaello</name> 
        nel tempo di <name type="person">Leone X</name>, la quale per la morte di esso e poi di papa [885] <name type="person">Adriano</name>, che non 
        curò di farla finire, fu prolungata fino ai primi anni di <name type="person">Clemente VII</name>. È questa opera molto bella d’invenzione, 
        et ha dimolte parti perfettissimamente condotte. E così fecero insieme <name type="person">Giovan Francesco</name> e <name type="person">Giulio</name> 
        per <name type="city">Perugia</name> la <description type="work-of-art">tavola di <name type="place">Monte Luci</name></description>, et un <description type="work of art">quadro di 
        <name type="religious">Nostra Donna</name> </description>, nel quale <name>Giulio</name> fece una gatta, e fu per questo detto il <name type="painting"> quadro
        della Gatta</name>, che fu molto lodato. Era in quel tempo <name type="person">Giovan Matteo Genovese</name> datario del <name type="person">Papa</name> 
        e vescovo di <name type="city">Verona</name>, il quale a’ servigi di <name type="person">Clemente</name> con grandissimi favori tenne 
        <name>Giulio</name> in altezza; per che in palazzo gli ordinò alcune stanze murate vicino alla porta, e gli fece lavorare una <name type="painting">tavola 
        della Lapidazione di Santo Stefano</name> per <name type="church">Santo Stefano</name> di <name type="city">Genova</name>, suo beneficio; la quale 
        è di bellezza e di singular grazia e di componimento sì ben condotta, che è la migliore opera di quante e’ facesse già mai, attesoché vi sono 
        pezzi d’ignudi bellissimi, e quella gloria, dove <name type="person">Cristo</name> siede alla destra del <rs type="person">Padre</rs>, 
        è cosa veramente celeste e non dipinta; della quale <name type="person">Giovan Matteo</name> fece degni i frati di <name type="place">Monte Oliveto</name>, 
        donandogli quel luogo dove oggi dimorano per monistero loro. </p>
        <p><description type="work-of-art">Fece ancora a <name type="person">Iacopo Fuccheri</name> tedesco in <name type="person">Roma</name>, 
        nella <name type="church">chiesa di Santa Maria d’Anima</name>, una tavola alla cappella loro, ch’è molto lodata, e massimamente un 
        casamento girato in tondo, che certo è cosa divina; similmente a’ piè d’un <name type="person">San Marco</name> un leone, i peli del 
        quale torcono secondo che egli gira: cosa veramente difficile, e le ali di quello più di piume e di penne che di colori contraffatte</description>. Aveva 
        <name type="person">Giulio</name> a’ servigi suoi in <name>Roma</name> <name type="person">Giovanni dal Leone</name> e 
        <name type="person">Raffaello dal Colle</name> <name type="place">dal Borgo a San Sepolcro</name>, i quali erano molto dèstri nel mettere in opera 
        le cose ch’egli disegnava. Per il che gli fece condur vicino alla Zecca [886] un’arme, assegnandone la metà per ciascuno, situata allato a 
        <name type="place">Santa Maria</name>, chiesina vicino alla Zecca vecchia in Banchi, nella quale sono due figure che reggono l’ornamento 
        col capo. E nella sala grande ch’e’ fece, essi una gran parte colorirono e condussero di quelle cose che vi sono. Fece poi <name type="person">Giulio</name> 
        a <name type="person">Raffael Borghese</name> solo condurre, sopra la porta di dentro del <rs type="person">cardinale della Valle</rs>, una 
        <name type="person">Nostra Donna</name>, la quale cuopre un fanciullo che dorme, e <name type="person">Santo Andrea</name> e <name type="person">San Niccolò,</name> 
        che maravigliosissimamente furono lodati. </p>
        <p>Diede in questo medesimo tempo il <description type="work-of-art"> disegno della vigna e palazzo di messer <name type="person">Baldassarre da Pescia,</name>
        e dentro a quello fece condurre di pittura e di stucchi la sala e la stufa, e lavorare una loggia di stucchi bianchi: la quale opera è certo tanto 
        bella, varia et aggraziata, che miracolo e stupore è a vederla</description>. Si divise in questo tempo <name type="person">Giulio</name> da <name type="person">Giovan Francesco,</name>
        come quello che voleva l’opere proprie condurre a modo suo. Fece per <name>Roma</name> diverse cose d’architettura a diverse persone, 
        come <description type="architecture-project">il disegno della casa degli <name type="person">Alberini in Banchi</name>, il quale disegnò <name type="person">Giulio</name> per ordine di 
        <name type="person">Raffaello</name></description>; e così quello del <description type="architecture"> palazzo che si vede su la <name type="place">piazza della Dogana,</name></description> che nel vero è cosa 
        bellissima. Ordinò su un canto al <name type="place">Macello de’ Corbi</name> la casa sua, la quale ha bel principio e vario, ancora che sia poca. 
        Era questo ingegno tanto celebrato di nome e di grado, che la sua fama e dolcezza di natura fu cagione che, sendo per suoi bisogni capitato a 
        <name type="city">Roma </name> <name type="person">Federigo Gonzaga</name> primo duca di <name type="city">Mantova,</name> amicissimo 
        di messer <name type="person">Pietro Aretino,</name> et egli domestico di <name>Giulio,</name> tanta grazia lo raccolse, per essere 
        amatore delle virtù, che non cessò di accarezzarlo, sì che lo condusse in <name>Mantova</name> a’ suoi servigi. Quivi dimorando, non 
        dopo molto tempo diede principio alla fabbrica et al bel <name type="place">palazzo [887] del T</name> fuor della <name type="place">porta di San Sebastiano;</name> 
        la quale opera, per non esservi pietre vive, fece di mattoni e di pietre cotte lavorate, con colonne, base, capitegli, cornici, porte e finestre, 
        con bellissime proporzioni e stravagante maniera di adornamenti di volt’ e spartimenti, con ricetti, sale, camere et anticamere divinissime: 
        le quali non abitazioni di <name type="city">Mantova</name>, ma di <name type="city">Roma</name> paiono, con bellissima forma di grandezza. E fece 
        dentro a questo edifizio, in luogo di piazza, un cortile scoperto, nel quale sboccano in croce quattro entrate. La principale delle quali 
        trafora e passa in una grandissima loggia e sbocca nel giardino; l’altre due vanno a diversi appartamenti, che son quattro: due dei quali 
        ha fatto ornati di stucchi e di pitture, et <description type="work-of-art">in una sala di quelli tutti i bellissimi cavalli turchi e barbari del <rs type="person">Duca</rs>,
        et appresso quello i cani favoriti, che sono naturali e bellissimi</description>; con le volte di diversi spartimenti, e questi dipinti per le facce da basso. 
        Arrivasi poi <description type="work-of-art"> in una stanza, ch’è sul canto del palazzo, nella quale sono nella volta le storie di <name type="person">Psiche,</name> veramente 
        bellissime, e nel mez[z]o alcuni Dei che scortano al disotto in su, che di rilievo e non dipinti paiono, la forza dei quali buca la volta con 
        la bellezza de’ contorni e con lo essere di colori con dottissima arte dipinti. Nelle facciate attorno fece varie istorie, tutte divinissime 
        e belle, et una Baccanaria per un Sileno, che maraviglia è credere che si possa far meglio negli strani fauni, satiri, tigri; et una credenza di 
        festoni pieni d’argenti, che i lustri degli ori e degli argenti mostra vivissimi in varie fogge di lavori stranamente fatti dagli orefici: 
        le quali capricciose invenzioni dottamente, con senso poetico e pittoresco, ha garbatissimamente finite</description>. <description type="work-of-art">Si passa poi in una camera dove sono 
        fregi di figure di basso rilievo di stucchi, con tut[888]to l’ordine de’ soldati che sono nella <name type="work-of-art">colonna di Traiano</name>, lavorati con bella maniera. 
        Vedevisi ancora in un palco d’una anticamera, lavorato a olio, quando <name type="person">Icaro</name> volando, da <name type="person">Dedalo</name> 
        suo padre ammaestrato, per gloria del troppo alzarsi, il <name type="personification">Sole</name> gli strugge la cera et abbrucia l’ale: per il 
        che precipitando in mare, si muore; la quale opera fu talmente considerata d’imaginazione e poi sì ben condotta, che non pitture o cose 
        imaginate, ma vive e vere si rappresentano: perché qui si ha paura che non ti cada addosso, et il calor del sole nel friggere e nell’abbruciar 
        l’ale del misero giovane fa conoscere il fumo e ‘l fuoco acceso, e la morte nel volto d’<name type="person">Icaro</name> si comprende non meno che
        il dolore e la passione nell’aria di <name type="person">Dedalo</name></description>. Vedesi in XII storie de’ Mesi quando in ciascuno le arti più dagli 
        uomini sono con studio esercitate; le quali dir si puote che tanto rendino piacere quanto la fatica d’un così bello ingegno abbia avuto conforto 
        nel dipignerle sì capricciosamente e giudizio nel conoscerle. <description type="work-of-art">Passato quella loggia di tanti stucchi adorna e di tante bizzarrie piena, si capita 
        in certe stanze, dove dalle fantasie, che varie vi sono, l’intelletto s’abbaglia; perché <name type="person">Giulio</name>, che capriccioso et ingegnosissimo
        era, volse in un canto del palazzo fare una stanza di muraglia e di pittura unita, tanto simile al vivo che gli uomini ingannasse, et a quegli 
        nell’entrare facesse paura. Adunque, perché quello edificio in quel cantone, che è ne’ paduli, non patisse danno o impedimento da la debolezza 
        de’ fondamenti, fece fare nella quadratura della cantonata una stanza tonda, acciocché i quattro cantoni venissero di maggior grossezza, et a 
        quella stanza una volta tonda a uso di forno. Né avendo tal camera cantoni per il girar di quella, vi fece murare le porte e le finestre e ‘l 
        camino di pietre rustiche, lavorate e scantonate a caso, e [889] sì dall’una all’altra scommesse, che dall’una banda verso terra ruinavano. Ciò 
        fatto, si mise a dipignere per quella una storia, quando <name type="myth">Giove</name> fulmina i <name type="myth">Giganti</name></description>. Aveva <name type="person">Giulio</name> 
        nel mez[z]o del cielo figurato su certi nugoli il trono e la sedia di <name type="myth">Giove,</name> con l’aquila che teneva il fólgore in 
        bocca; e <name type="myth">Giove</name> partito di quella, sceso e più basso, lanciava fólgori, lo spavento e ‘l lampo dei quali faceva 
        <name type="myth">Giunone</name> ristrignersi in se stessa, <name type="person">Ganimede</name> e gli <rs type="people">Dei</rs> fuggire per 
        lo cielo su carri, <name type="myth">Marte</name> coi lupi, <name type="myth">Mercurio</name> coi galli, la <name type="personification">Luna</name> 
        con le femmine, il <name type="myth">Sole</name> co’ cavalli, <name type="myth">Saturno</name> coi serpenti, <name type="myth">Ercole</name> 
        e <name type="myth">Bacco,</name> e <name type="myth">Momo</name> non manco affrettava il fuggire per l’aria che si facessero gli altri, 
        i quali dalla baruffa de’ venti erano nelle loro vesti involti et aviluppati. Aveva fatto il pavimento di terra di frombole di fiume acconce 
        che giravano murate, e quelle nel piano della pittura che veniva in terra aveva contrafatte: per che un pezzo quelle dipinte in dentro sfuggivano,
        e quando da erbe e quando da sassi più grossi erano occupate et adorne. E perché la stanza aveva sopra tutto il cielo pieno di nugoli, et intorno 
        un paese che non aveva né fine né principio, sendo quella tonda, i monti si congiungevano, et i lontani chi più inanzi o più a dietro sfuggivano. 
        Erano i Giganti grandi di statura, che da’ lampi de’ fólgori percossi ruinavano a terra, e quale inanzi e quale a dietro cadeva a quelle finestre, 
        ch’erano diventate grotte overo edificî, e nel ruinarvi sopra i Giganti le facevano cadere, onde chi morto e chi ferito e chi dai monti ricoperto, 
        si scorgeva la strage e la ruina d’essi. Né si pensi mai uomo vedere di pennello cosa alcuna più orribile o spaventosa né più naturale: perché chi 
        vi si trova dentro, veggendo le finestre torcere, i monti e gli edificî cadere insieme coi Giganti, dubita che essi e [890] gli edifizî non gli 
        ruinino addosso. Onde si conosce in questa opera quanto il valore della invenzione e dell’arte abbia avuto origine da <name type="person">Giulio</name> 
        d’imaginare di nuovo quello che di antico maestro non si scrisse mai, come delle fatiche sue lodatissime per questa opera si veggono.</p> 
        <p>Fece in questo lavoro perfetto coloritore <name type="person">Rinaldo Mantovano,</name> che oltre alla camera de’ Giganti, dipinta da lui con i cartoni 
        di <name type="person">Giulio,</name> fece molte altre stanze; il quale mentre che visse sempre gli fece onore in questa arte, e più fatto gliene 
        avrebbe, se egli, non morendo sì giovane, avesse potuto mostrar quanto egli cercava imitare <name type="person">Giulio</name> suo maestro. <description type="work-of-art">Sono 
        ancora in tal luogo ricetti et altre cose, alle quali tutte è dato dall’ingegno di <name >Giulio</name> quel fine che abbiamo detto 
        dell’altre. Rifece d’ornamenti di stucchi tutte le stanze del castello dove il <rs type="person">Duca</rs> abitava, e in 
        una sala fece tutta la storia troiana</description>. Fece ancora fare <description type="work-of-art">in una anticamera dodici storie a olio sotto le dodici teste degli Imperatori, le quali 
        dipinse <name type="person">Tiziano da Cadoro</name>: e veramente sono onorate e belle pitture</description>. Sono altre stanze, e per il <rs type="person">
        Duca</rs> altre pitture, le quali taceremo, avendo di lui dato quel saggio che si può dare d’un tanto bello ingegno; come chi 
        andando a <name type="city">Mantova</name> potrà vedere la <description type="architecture">fabbrica di <name type="place">Marmiruolo</name></description>, nelle pitture sue non meno belle 
        che quelle del castello e del T. Fece in <name type="church">Santo Andrea</name> allo altar del Sangue <description type="painting">una tavola a olio, bellissima; 
        et ancora nelle facce due storie: in una la Crocifissione di <name type="person">Cristo</name> coi ladroni e cavalli, dei quali egli continuo 
        molto si dilettò, e meglio d’altro maestro e più perfettamente di bella maniera gli dipinse; nell’altra faccia èvvi la storia quando trovano 
        il sangue</description>. E per molte chiese di quella città fece cappelle, tavole e varii ornamenti per abbellirla et ornarla. La qual cosa fu cagione che 
        [891] quel <rs type="person">Duca</rs> onoratamente lo rimunerò. Inoltre <description type="architecture"> fabbricò per sua abitazione in quella città una casa 
        dirimpetto a <name type="church">San Barnaba</name>, la quale fece tutta dipignere et abbellire di stucchi, perciò che egli aveva de 
        le antiquità di <name type="city">Roma</name>, e similmente il <name type="city">Duca</name> gliene aveva date, ch’egli se ne ornasse e ne avesse 
        buona custodia</description>. E perché grandissima utilità si traeva de’ suoi disegni, ordinò che in <name type="city">Mantova</name> non si potesse far fabbrica 
        senza disegni et ordine di <name type="city">Giulio</name>; il quale talmente operò con fogne, fossi et ordini buoni dati a’ Mantovani, 
        che dove prima solevano abitare di continuo nel fango e nella memma, gli ridusse all’asciutto, e di mala aria e pestifera che prima era, 
        la condusse a buona e sana. Rifece poi la <name type="architecture">chiesa a San Benedetto</name> da <name type="city">Mantova</name> vicino al 
        <name type="river">Po</name>, luogo de’ Monaci Neri, e rinovò molti altri edificî. E per tutta la <name type="place">Lombardia</name> giovò 
        di maniera, che que’ popoli hanno posto di sorte in uso l’arte del disegno, inusitata sino al suo tempo, che ne sono uscite dipoi pratiche 
        persone e bellissimi ingegni. Faceva di continuo disegni a’ circunvicini e per fabbriche e per opere; come a <name type="city">Verona</name> 
        <description type="work-of-art">nel <name type="church">Duomo</name> fece al <name type="person">Moro Veronese</name>, il quale la tribuna d’esso a fresco dipinse</description>; 
        et <description type="work-of-art>al <rs type="person">Duca</rs> di <name type="city">Ferrara</name> moltissimi disegni per panni di seta e d’arazzi</description>. </p>
        <p>Mostrò ancora il valor suo nella venuta di <name type="person">Carlo V imperatore</name>, quando fece gli apparati in <name type="city">Mantova</name> e l’ordine 
        d’una scena, nella quale egli con nuovi ordini di lumi fece recitare, errando il sole mentre si recitò, che faceva lume loro, e finita la 
        comedia si nascose sotto i monti. Nessuno fu mai che meglio di lui disegnasse celate, selle, fornimenti di spade e mascherate strane, e quelle 
        con tanta agevolezza espediva, che il disegnare in lui era come lo scrivere in un continuo pratico scrittore. Né pensò mai a fantasia che, 
        aperto la bocca, non avesse inteso, e lo ani[892]mo altrui con la penna sùbito non esprimesse. Era d’ogni ordine di buone qualità carico 
        talmente, che la pittura pareva la minor virtù ch’egli avesse. Fece in <name type="city">Mantova</name> in <name type="place">San Domenico</name> 
        una bellissima tavola d’un <name type="person">Cristo</name> morto; e fece medesimamente fabbricare nel <name type="place">Duomo</name> assai cose
        per il <rs type="person">cardinale</rs>. Avvenne che il <rs type="person">Duca</rs> si morì; et egli, per la benivolenza ch’e’ portava al 
        cardinale et a quella patria, dove aveva moglie e figliuoli, benché desiderasse tornare a <name type="city">Roma</name> et andare in altre parti, 
        mai non si partì di quivi, se non quanto o per muraglie per quello Stato o per altre cose importanti era costretto.</p> 
        <p>Erano i soprastanti alla <name type="organization">fabbrica di S. Petronio in Bologna</name> desiderosi di dar principio alla facciata di quella; per il che con 
        grandissima instanza vi condussero <name type="person">Giulio</name> in compagnia di uno <rs type="person">architetto milanese</rs>, chiamato 
        <name type="person">Tofano Lombardino</name>; i quali fecero per questo disegni et ordini, essendosi smarriti quelli che 
        <name type="person">Baldassarre Sanese</name> aveva già fatti. <description type="project">E fu sì bello e tanto bene ordinato il disegno fatto da <name type="person">Giulio</name>, 
        che e’ ne ricevette da quel popolo lode grandissima, e con liberalissimi doni se ne ritornò a Mantova</descrition>. Era morto in quei giorni 
        <name type="person">Antonio da S. Gallo</name>, et aveva lasciato in grandissimo travaglio di mente i deputati di <name type="place">San Pietro</name>
        di <name type="city">Roma</name>, non sapendo essi a cui voltarsi per dargli il carico di dovere con lo ordine cominciato venire a fine di tal 
        fabbrica; e perché e’ pensarono che altri non fosse migliore a far ciò che il valore di <name type="person">Giulio Romano</name>, dissimulatamente 
        ne lo facevano tentare per via degli amici, persuadendosi che e’ dovesse accettar volentieri per ripatriare con impresa onorata e con 
        grossa provisione. E nel vero egli più che volentieri vi sarebbe andato, se due cose non l’avessero ritenuto: l’una era che il 
        <rs type="person">cardinale</rs> di <name type="city">Mantova</name> non voleva per alcun modo contentarsi ch’egli [893] si partisse; l’altra, che 
        la moglie, gli amici e’ parenti di lui lo confortavano a non lassar <name type="city">Mantova</name>. E di più si trovava egli allora molto male 
        disposto del corpo. Laonde rinfrescato di lettere da <name type="city">Roma</name>, cominciò a fantasticare in quanto onore e gloria, et in 
        casa sua, tal cosa lo porrebbe, et in quanta grandezza d’utile e di grado i figliuoli suoi per la <name type="organization">Chiesa</name> 
        potevano venire. Per il che, non potendo partire, ne prese tal dispiacere, che fra il male e quello aggravamento di più, si morì in pochi 
        giorni in <name type="city">Mantova</name>. La quale poteva pur concedergli grazia che, come ella s’era abbellita per lui, così egli la sua patria 
        ornasse et onorasse: ove per la invidia di non se lo prestare l’una all’altra, fecero sì che poi nessuna di loro non se lo potette godere 
        altrimenti. Morì di età d’anni LIIII. E finché durerà <name type="city">Mantova</name>, quivi sarà sempre celebrato. Fu da’ suoi figliuoli 
        pianto e da’ suoi cari amici, et in <name type="church">San Barnaba</name> datogli onorato sepolcro. Né il <rs type="person">cardinale</rs> 
        né i figliuoli del <rs type="person">Duca</rs> restarono di tal perdita senza dolore, e dolgonsene ancora del continuo ne’ bisogni 
        loro. Perché le virtù di esso, che l’onorarono in vita, lo fanno e faranno bramare così morto quanto di lui ci sarà memoria. Bene è vero, 
        quanto a le opere, che se innanzi a lui non fossero morti il Figurino suo creato e <name type="person">Rinaldo Mantovano</name>, le arebbono 
        fatte, se non tante e tali, simili almeno, come per tutta <name type="city">Mantova</name> s’è veduto nell’opere di <name type="person">Rinaldo</name> 
        e massimamente in una facciata di chiaro oscuro alla <name type="place">casa de’ Bagni</name> ch’è tenuta bellissima. Rese <name type="city">Giulio</name> 
        l’anima al cielo il giorno che si fa solenne commemorazione di <date when="1546-11-01" calendar="Gregorian">Tutti i Santi, l’anno MDXLVI</date>. 
        E gli fu posto alla sepoltura lo infrascritto epitaffio: <cit xml:lang="lat"> <q>VIDEBAT IUPPITER CORPORA SCULPTA PICTAQUE SPIRARE ET AEDES MORTALIUM AEQUARIER COELO [894] IULII VIRTUTE ROMANI. TUNC IRATUS CONCILIO DIVORUM OMNIUM VOCATO 
        ILLUM E TERRIS SUSTULIT. QUOD PATI NEQUIRET VINCI AUT AEQUARI AB NOMINE TERRIGENA. ROMANUS MORIENS SECUM TRES IULIUS ARTEIS ABSTULIT (HAUD MIRUM) QUATTUOR UNUS ERAT. </q></cit>
        </p>
    </div>
</body>
</text>
</TEI>
